香港球王羅意庭, 98年內地移居香港。。。

【#甲一籃球】通常羅意庭被噓得多，但噓聲背後大家又知幾多？

一直以為，自己對羅意庭的事都一清二楚。然而翻看上年與他的訪問，「9歲初拍皮球，12歲打入著名的全港青少年籃球聯賽」，我竟把別人的兩年狠狠刪走。無可能知道件事的來龍去脈，但不得不承認，為方便為節省時間，我們放棄了追尋事件或人物的來源，就如羅意庭的那兩年。
29歲羅意庭做過兩次「插班生」，一次是廣為人知的北上CBA挑戰，另一次就得倒數19年，南下香港定居記。「阿媽呃我，話去香港旅行」，然而旅行變移民、大屋換公屋、簡體字轉繁體字...... 惟對於10歲的他，只要電視仍會播着美少女戰士、閃電傳真機、NBA地帶，大概也心滿意足。

這名南華控衛，出生於廣東深圳，爸爸為香港人，媽媽是內地人，與當年典型居港潮南下的家庭一樣，98年阿庭持單程證與媽媽來港，一家團聚。10歲仔未懂事，要轉校搵屋，阿媽得「要呃要氹」才讓他甘心南下。對於香港的概念，莫過於回歸、單程證、居港權；對深圳河另一面的認知，羅意庭靠的往往是「大台」屏幕的影像。

98年來港 對香港毫無概念

「內地看到翡翠台，自己會睇卡通片，四驅兄弟、足球風雲、美少女戰士，我鍾意Sailormoon因為是主角啊，還有禮服蒙面俠；也會看電視劇，陀槍師姐、烈火雄心，感覺香港好繁榮，高樓大廈多，自己愛留意波鞋，感覺香港是個容易買靚鞋的地方。」

2000年前，亞視仍有產出，除了TVB阿庭亦愛NBA地帶，張丕德、徐嘉樂、蔡錦豐，98年高比仔首個明星賽碰上告別的米高佐敦，逢星期日上午11時開播，然後10大金球；一切「大台」影像都是香港、深圳20年的關聯記憶。

「插班生」重新適應讀書環境，簡體字變繁體字，英文水平低，「上堂根本聽不明白」。不過「屋企人食咩就食咩」，就連由深圳4層大樓搬去石籬邨的200呎單位，羅意庭憶述：「屋企想一齊生活，當時不能夠埋怨太多。」那時候阿庭的香港生活是這樣：12時半放學，速速回家吃午飯做功課，3、4時衝落街場打波，但以前街場龍蛇混雜，所以「有段時間媽媽陪同，我打波，她就看報紙」。

大隴街、荃榮街街場「打躉」練出好勝心

別人感覺羅意庭傲氣滿滿，或以為灣仔修頓、旺角花墟等街場才是他的蒲點。但孕育這個南華控衛的，卻是葵青、荃灣區兩個街場。「石籬邨附近、香港道教聯合會圓玄學院第一中學旁的大隴街遊樂場；第一個入樽在這裏發生，那時候14歲，起初掂網再到板，慢慢拍到框，循序漸進，最後得咗。」當時於全港青少年籃球聯賽打出名堂，他亦轉至荃灣荃榮街遊樂場「打躉」：「熊貓酒店後面工廠區，那個場我們俗稱東亞，那時有個不成明規定，最勁的人只會星期五、六到場。」街場人生哲理就是「跟隊」幾十隊，輸波麻煩等幾個鐘，「所以訓練出一種好勝心、鬥心」，羅意庭說着。

北上CBA重新學習籃球

鬥心不只為南華帶來林林總總的獎項，2010年阿庭決定再做「插班生」北上重新學習籃球。從小到大眼看職業球員身光頸靚，惟那時候加盟CBA（中國職業籃球聯賽）球隊福建潯興，練習休息飲水30秒，樽蓋未開好就得準備衝回場內；就連普通「3人8字」熱身，亦得全力衝刺，每分每秒亦費精力。「大陸職業訓練，一星期有11課，只有星期日和星期四朝早休息，我計計，原來那時候一星期等於香港一個半月的訓練量……教練要求好高好高，不是跑，是要你衝，任何訓練都是衝！在CBA我才知道，當初在港接觸的籃球，原來是這樣基本。」
5年CBA長征後回流南華，縱使至今場內對他的噓聲未有減退，但這幾年羅意庭的確多份穩重，跟我們一起笑着Klay Thompson與他的「輕鬆入樽」，亦滲透出份外幽默。惟20年南下北上南下，不變的又會是什麼？

「每件事做想到最好的態度。」羅意庭說。

無論喜歡他與否，香港、甲一還得需要更多的羅意庭。

岩啦，死返大陸超齡爭入國家隊打奧運

大陸仔

內你老母

佢報細數既，印象佢84

以前葵青學界已經知，佢好似最初讀伍若愉

舊時大陸仔落黎香港好興報細數，

另外學界個個都打到年齡上限先升班

新民對英華年代

老納同佢同級

當年好多人黎香港都會報細數，唔出奇

當年d班制比賽 同睇佢solo冇分別

我果陣落黎都報細左

但都有女要
連登仔點睇